\documentclass[a4paper,oneside]{book}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[,dvips]{graphicx}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pst-3dplot}
\usepackage{pst-plot}
\pagestyle{empty}

\marginparwidth = 0pt
\voffset - 20pt 
\hoffset - 60pt 
\textwidth 450pt
\textheight 700pt
\parindent 10pt

\begin{document}

\noindent\textbf{B. 3982.}\\
Kriván Bálint\\
Budapest, Berzsenyi D. Gimn., 10. o. t.\\
redhat24@freemail.hu\\

\noindent\textbf{Feladat:}\\ 100 friss diplomás matematikus állást keres, ezért két fejvadász céget is felkeresnek. Mindkét cég kínálatában ugyanaz a 100 állás szerepel. Mindkét cég javaslatot tesz mindegyik jelentkezõnek, mindegyiknek különbözõt. Mindegyik jelentkezõ a két javaslat közül választ. Szerencsére így minden állás gazdára talál.\\

\noindent Három hónap próbaidõ után azonban mindenkiben felmerül a változtatás gondolata, és inkább a másik cég által ajánlott munkahelyet választja (ha ez megegyezett az éppen aktuális állással, akkor marad). Mutassuk meg, hogy ekkor ismét minden állás gazdára talál. \\
\hrule
\hskip 10pt

\noindent\textbf{Megoldás:}\\

\centerline{
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
diplomások & 1. & 2. \\
\hline
1. & $\bigcirc$ & \\
2. & $\bigcirc$ & \\
3. &  & $\bigcirc$\\
4. &  & $\bigcirc$\\
5. & $\bigcirc$ & \\
\vdots & \vdots & \vdots\\
99. & $\bigcirc$ & \\
100. &  & $\bigcirc$\\
\hline
\end{tabular}\bigskip }

A fenti táblázat egy vázlat, hogy a diplomások melyik fejvadász céget választják (a karika, azt jelenti, hogy az adott ember melyik cég által kínált állást választotta, de természetesen a táblázat csak egy sablon, hisz nem tudjuk, hogy ki melyiket választotta).\\

Mivel minden diplomás választott, illetve mindegyik állás gazdára talált, ezért tudjuk, hogy a karikás állások (azaz a választott) között szerepel mind a 100 állás, mégpedig csak egyszer, hiszen 2 ember ugyanoda nem ment dolgozni. Viszont mivel mind a két cég kínálatában ugyanaz a 100 állás szerepel, tehát a táblázatban mindegyik kétszer szerepel, ezért a nem bekarikázott, azaz a nem választott állások között is szerepel mind a 100, de szintén csak egyszer.

Tehát ha váltásra kerül a sor, akkor megint minden állás gazdára talál. (A váltásnál bezavarhat az, hogy aki ugyanazt az állás kapta az nem vált, de vehetjük úgyis, hogy õ is vált, hiszen ugyanazt az állást kapja meg, hiszen a másik állás amit nem választott az ugyanaz.)

\end{document}
