\documentclass[a4paper,oneside]{book}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[,dvips]{graphicx}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pst-3dplot}
\usepackage{pst-plot}
\pagestyle{empty}

\marginparwidth = 0pt
\voffset - 20pt 
\hoffset - 60pt 
\textwidth 450pt
\textheight 700pt
\parindent 10pt

\begin{document}

\noindent\textbf{B. 3994.}\\
Kriván Bálint\\
Budapest, Berzsenyi D. Gimn., 10. o. t.\\
redhat24@freemail.hu\\

\noindent\textbf{Feladat:}\\ Határozzuk meg az összes olyan $n$ nemnegatív egész számot, amelyhez találhatók olyan $a$ és $b$ egész számok, hogy $n^2=a+b$ és $n^3=a^2+b^2$.\\
\hrule
\hskip 10pt

\noindent\textbf{Megoldás:}\\

\begin{eqnarray}
n^2=a+b\\
n^3=a^2+b^2
\end{eqnarray}

Az $n$ az nemnegatív egész szám, így $n\geqslant 0$. Nézzük meg az elsõ pár $n$ számra: $n=0; 1; 2; 3$. Ha $n=0$, akkor nyilvánvalóan, $a=0$ és $b=0$-ra teljesül a két egyenlet. Hasonlóan $n=1$, ekkor például $a=1$ és $b=0$. Ha $n=2$, akkor pedig $a=2$ és $b=2$ teljesíti az egyenleteket.

Viszont $n=3$ esetében nem találunk megoldásokat. Bárhogy választjuk $a$-t és $b$-t, $a^2+b^2$ mindig nagyobb lesz mint $3^3=27$. Tehát a sejtésünk az az, hogy $n\geqslant 3$, $n\in\mathbb{Z}$ esetekben, nem találunk $a$ és $b$ egészeket, melyekre teljesülnek a fenti egyenletek.\\

Mivel $n^2=a+b$, ezért $a=\frac{n^2}{2}+y$, illetve $b=\frac{n^2}{2}-y$, ahol $y$ racionális szám.\\

Sejtésünk, hogy a (2)-nek a jobb oldala, mindig nagyobb lesz mint a bal oldal, ha $n\geqslant 3$.\\

\[a^2+b^2 = \left(\frac{n^2}{2}+y\right)^2+\left(\frac{n^2}{2}-y\right)^2 = \frac{n^4}{2}+2y^2\]

\[n^3 = \frac{n^4}{2}+2y^2\]

Azt akarjuk bebizonyítani, a sejtés alapján, hogy $n\geqslant 3$ esetben a jobb oldal nagyobb lesz mint a bal oldal. Ehhez vegyük a jobb oldal minimumát és úgy vizsgáljuk az egyenlõtlenséget (ami a sejtésbõl ered). Látható, hogy a minimum ott van, ahol $y=0$:

\[n^3 < \frac{n^4}{2}\]

Leoszthatunk $n^3$-el, hiszen $n$ nemnegatív egész, illetve $n\ne 0$, mivel $n=0$ esetet már vizsgáltuk.

\[1< \frac{n}{2}\]
\[2 < n\]

Innen látható, hogy $n>2$ esetben a jobb oldal biztosan nagyobb mint a bal (hiszen a jobb oldalon még ott van egy $2y^2$, ami nem negatív), tehát sejtésünket igazoltuk. Természetesen az $n>2$ ekvivalens az $n\geqslant 3$-al, hiszen egész számokról van szó. $0\leqslant n\leqslant 2$ esetekben viszont megtaláltunk minden megoldást: $n=\{ 0; 1; 2 \}$.

\end{document}
