\documentclass[a4paper,oneside]{book}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage[,dvips]{graphicx}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pst-3dplot}
\usepackage{pst-plot}
\pagestyle{empty}

\marginparwidth = 0pt
\voffset - 20pt 
\hoffset - 60pt 
\textwidth 455pt
\textheight 700pt
\parindent 10pt

\begin{document}
\large

\noindent\textbf{B. 4019.}\\
Kriván Bálint\\
Budapest, Berzsenyi D. Gimn., 11. o. t.\\
redhat24@freemail.hu\\

\noindent\textbf{Feladat:}\\ Bizonyítsuk be, hogy minden n pozitív egész számra
\[\frac{1}{3^2} + \frac{1}{5^2} + \ldots + \frac{1}{{(2n+1)}^2} < \frac{1}{4}.\]
\hrule
\hskip 10pt

\noindent\textbf{Megoldás:}\\

Úgy fogjuk bebízonyítani az állítást, hogy megmutatjuk, hogy az $\frac{1}{4}$ egy felsõ korlátja a fenti sornak. Ehhez felhasználunk egy ismert határértéket:
Tudjuk, hogy a négyzetszámok reciprokösszegének határértéke $\frac{\pi^2}{6}$ (Forrás: Urbán János - Határértékszámítás (I. fejezet/5., 75. gyakorlófeladat, megoldása megtalálható a fejezet utolsó részében)):
\[\lim_{n\to\infty}\sum_{i=1}^{n}\frac{1}{i^2} = \frac{\pi^2}{6}\]

Ebbõl az $a_n = \frac{1}{n^2}$ sorozatból ki kell vennünk a páros négyzetszámok reciprokát, illetve az 1-et.

Vegyük ki elõszõr csak az 1-et, majd az elsõ két páros, illetve az elsõ két páratlan négyzetszám reciprok összegét ($\frac{1}{2^2}+\frac{1}{3^2}+\frac{1}{4^2}+\frac{1}{5^2}$). Mivel az $a_n$ sorozat szigorúan monoton nõ, ezért a határértéke egyben egy felsõ korlát is, tehát:

\[\frac{\pi^2}{6} - 1 - \frac{1}{2^2} - \frac{1}{3^2} - \frac{1}{4^2} - \frac{1}{5^2} > \frac{1}{6^2}+\frac{1}{7^2}+\frac{1}{8^2}+\ldots+\frac{1}{(2n)^2}+\frac{1}{(2n+1)^2}\]

Most ha megnézzük olyan lesz a sorozat, hogy felváltva jönnek a páros és páratlan négyzetszámok reciprokai. Tudjuk, hogy minden elem kisebb az elõtte lévõnél (hiszen a nevezõ folyamatosan nõ). Írjunk mindegyik páros négyzetszám reciprokának a helyére a nála nagyobb páratlan négyzetszám reciprokát (ami értékben kisebb, tehát végül az eredetinél egy kisebb sorozatot kapunk):

\[\frac{1}{6^2}+\frac{1}{7^2}+\frac{1}{8^2}+\ldots+\frac{1}{(2n)^2}+\frac{1}{(2n+1)^2} >  \frac{1}{7^2}+\frac{1}{7^2}+\frac{1}{9^2}+\frac{1}{9^2}+\ldots+\frac{1}{(2n+1)^2}+\frac{1}{(2n+1)^2}\]

Tehát ebbõl következik, hogy:

\[\frac{\pi^2}{6} - 1 - \frac{1}{2^2} - \frac{1}{3^2} - \frac{1}{4^2} - \frac{1}{5^2} >  \frac{1}{7^2}+\frac{1}{7^2}+\frac{1}{9^2}+\frac{1}{9^2}+\ldots+\frac{1}{(2n+1)^2}+\frac{1}{(2n+1)^2}\]

Osszuk le mindkét oldalt kettõvel:

\[\frac{\frac{\pi^2}{6} - 1 - \frac{1}{2^2} - \frac{1}{3^2} - \frac{1}{4^2} - \frac{1}{5^2}}{2} >  \frac{1}{7^2}+\frac{1}{9^2}+\frac{1}{11^2}+\ldots+\frac{1}{(2n-1)^2}+\frac{1}{(2n+1)^2}\]

Ha jól megnézzük ez a sorozat már majdnem olyan mint a feladatban kitûzött, csak hiányzik az elejérõl a $\frac{1}{3^2}+\frac{1}{5^2}$. Adjuk ezt hozzá:

\[\frac{\frac{\pi^2}{6} - 1 - \frac{1}{2^2} - \frac{1}{3^2} - \frac{1}{4^2} - \frac{1}{5^2}}{2} + \frac{1}{3^2}+\frac{1}{5^2} > \frac{1}{3^2}+\frac{1}{5^2}+\frac{1}{7^2}+\frac{1}{9^2}+\frac{1}{11^2}+\ldots+\frac{1}{(2n-1)^2}+\frac{1}{(2n+1)^2}\]

A bal oldalnak felsõ korlátja a 0,2418, így a jobb oldalnak is. Mivel a jobb oldalnak felsõ korlátja a 0,2418, ezért az $\frac{1}{4}$ is (hiszen $\frac{1}{4} > 0,2418$), tehát beláttuk az állítást:

\[\mathbf{\frac{1}{4} > \frac{1}{3^2}+\frac{1}{5^2}+\frac{1}{7^2}+\frac{1}{9^2}+\frac{1}{11^2}+\ldots+\frac{1}{(2n-1)^2}+\frac{1}{(2n+1)^2}}\]

\end{document}
