\documentclass[a4paper,oneside]{book}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage[,dvips]{graphicx}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pst-3dplot}
\usepackage{pst-plot}
\pagestyle{empty}

\marginparwidth = 0pt
\voffset - 20pt 
\hoffset - 60pt 
\textwidth 455pt
\textheight 700pt
\parindent 10pt

\begin{document}
\large

\noindent\textbf{B. 4022.}\\
Kriván Bálint\\
Budapest, Berzsenyi D. Gimn., 11. o. t.\\
redhat24@freemail.hu\\

\noindent\textbf{Feladat:}\\ Van-e olyan számrendszer, amelyben a 9-cel való oszthatóság szabálya olyan, mint a tízes számrendszerben a 4-gyel való oszthatósági szabály; a 4-gyel való oszthatóság szabálya olyan, mint a tízes számrendszerben a 9-cel való oszthatósági szabály; a 7-tel való oszthatóság pedig pusztán az utolsó számjegy alapján eldönthetõ?\\
\hrule
\hskip 10pt

\parindent 0pt\textbf{Megoldás:}\\

A példák kedvéért vegyünk fel egy tetszõleges számot a $k$ számrendszerben, amire megpró\-bál\-juk igazzá tenni a feltételeket: $\overline{a_na_{n-1}a_{n-2}\ldots a_1a_0}_k$

Természetesen ennek az értéke:
\[\overline{a_na_{n-1}a_{n-2}\ldots a_1a_0}_k = a_0+ k\cdot a_1 + k^2\cdot a_2 + \ldots + k^n\cdot a_n\]

Haladjunk szépen sorjában, nézzük meg, hogy hanyas számrendszernek kell lennie a feladatban szereplõ számrendszernek, hogy teljesüljenek a feltételek:\\

1.) \underline{7-tel való oszthatóság eldönthetõ az utolsó számjegy alapján.}\\
\parindent 10pt

Ez azt jelenti, hogy a kérdéses számunkat helyiértékenként felírva (ahogy azt fent tettük), mindegyik tag osztható 7-tel, kivéve az $a_0$. Így $a_0$ 7-tel való osztása alapján dönthetjük el, hogy maga a szám osztható-e 7-tel, ahogy azt a feltétel kéri tõlünk (hiszen $a_0$ az utolsó számjegy). Ahhoz, hogy mindegyik tag az $a_0$-on kívül, tehát $k\cdot a_1, k^2\cdot a_2, \ldots$ és $k^n\cdot a_n$ biztosan (tehát a számjegyektõl függetlenül) osztható legyen 7-tel, igaznak kell lennie, hogy $k$ osztható 7-tel.\\

\noindent 2.) \underline{9-cel való oszthatóság szabálya olyan, mint a tízes számrendszerben a 4-gyel való}\\
\underline{oszthatósági szabály.}\\

Ahhoz, hogy csak az utolsó két számjegybõl alkotott szám döntse el, hogy 9-cel osztható-e a szám, vagy sem, igaznak kell lennie, hogy
\[9| (k^2\cdot a_2 + \ldots + k^n\cdot a_n).\]

Ez csak akkor igaz feltétlenül (tehát a számjegyektõl függetlenül), ha $k^2$ osztható 9-cel, azaz $k$ osztható 3-al.\\

\noindent 3.) \underline{4-gyel való oszthatóság szabálya olyan, mint a tízes számrendszerben a 9-cel való}\\
\underline{oszthatósági szabály.}\\

Ez azt jelenti, hogy maguknak a számjegyeknek a 4-el való osztási maradékának egyeznie kell a számjegy által képviselt érték 4-el való osztási maradékával (egy $a_i$ számjegy által képviselt érték alatt a $k^i \cdot a_i$ értjük, ahol $k$ az adott számrendszer). Legyen $a_i\mod 4=l$, azaz $a_i=4k+l$, ahol $k, l \in \mathbb{N}$, ekkor $k^i \cdot a_i\mod 4=l$-nek is igaznak kell lennie, hiszen így lesz igaz, hogy az osztási maradékok megegyeznek, tehát:
\[k^i\cdot a_i = 4m+l \quad \hbox{(ahol $m\in \mathbb{N}$)}\]
\[k^i\cdot (4k+l) = 4m+l\]
Legyen $k^i \mod 4 = h$, így $k^i=4j+h$, ahol $j, h \in \mathbb{N}$. 
\[(4j+h)\cdot (4k+l) = 4m+l\]
\[16jk+4kh+4jl+lh = 4m+l\]
Nézzük mindkét oldalnak a 4-el való osztási maradékát:
\[lh = l\]
Ebbõl következik, hogy $h=1$, tehát $k^i \mod 4 = 1$. Már csak az a kérdés, hogy mennyi ekkor $k$-nak a 4-el való osztási maradéka. $k^i \mod 4 = 1$, de ennek $i$-tõl függetlenül igaznak kell lennie, tehát $k \mod 4 = 1$. Minden egyéb más 4-el való osztási maradéknál ha valahanyadik hatványra emeljük a $k$-t akkor lesz olyan $i$. hatvány amikor $k^i \mod 4 \neq 1$.\\

\noindent Tehát miknek kell teljesülnie, hogy a fenti 3 feltétel teljesüljön:\\
1.) $7|k$\\
2.) $3|k$\\
3.) $k\mod 4 = 1$\\

Nincs más dolgunk, mint keresni egy ilyen számot, amire a fentiek teljesülnek. Ilyen például a $k=21$.\\

\textbf{Tehát a 21-es számrendszer a feladatban megfogalmazott tulajdonságokkal bír.}

\end{document}
